% !TeX root = ../../tfg.tex
% !TeX encoding = utf8
%
%*******************************************************
% Teorema de Aproximación Weierstrass 
%*******************************************************
% Nota margen sobre Idea intuitiva homeomorfismo
\marginpar{\maginLetterSize
\iconoAclaraciones \textcolor{dark_green}{     
\textbf{¿Qué es un homeomorfismo?}}.

    A nivel intuitivo, un homeomorfismo sería 
    la transformación de un objeto en otro,
    con la condición de que tal cambio consista
    en una deformación \textit{sin roturas}. 
    Es decir, si éste  fuera de plastilina, 
    existiría un homeomorfismo entre la figura 
    original y 
    aquellas que pudiéramos construir 
     sin separar totalmente la masilla
    o crear y eliminar agujeros. 
    Ejemplo de objetos homeomorfos serías:
    un pelota y un vaso, 
    una taza y un rosco.
    El vaso y la taza no serían homeomorfos, 
    ya que el número de agujeros que tienen es distinto. 
}

Realizando un repaso global habiendo acabado el teorema,
 se pueden extraer que, junto a un ingenioso 
 manejo de operaciones y acotaciones; la clave del resultado reside  en las consideraciones
en \refeq{consecuencia:M} y \refeq{consecuencia:delta} y estas a su vez en la 
compacidad de $I$.

Por su parte, la selección del dominio de $I = [0,1]$ viene determinada ya que 
 los nodos $\{ \frac{k}{N} \colon k\in \{0,..., N\}\}$ sobre los que se construye el \textit{N-ésimo polinomio de Bernstein}  deben pertenecer a $I$.

Sin embargo, tal dificultad es fácilmente salvable con un homeomorfismo. 



Como resultado de relajar el dominio donde se define $f$, pidiéndole tan solo
compacidad nace el siguiente corolario.  

\begin{corolario}[Teorema de aproximación de Weierstass] \label{teo:Teorema-Weierstrass}
    Sea $f$ una función continua definida en un intervalo cerrado y acotado y con valores reales. Se tiene que $f$ puede ser aproximada uniformemente con polinomios. 
\end{corolario}  

\begin{proof}
    Si $f$ se encuentra definida en $[a,b]$ con $a<b$ y bastará considerar la función
    \begin{equation*}
        g(t) = f( (b-a)t + a) \text{ con } t \in [0,1].
    \end{equation*}
 Esta función está definida en $[0,1]$, tiene la misma imagen que $f$ y 
    mantiene la continuidad ya que se ha construido a través del homeomorfismo 
    $H:[0,1] \longrightarrow [a,b]$, con $H(t) = (b-a)t + a$. 

    En virtud del teorema de convergencia \ref{teo:aproximacion_bernstein}
    $g$ podrá ser aproximada uniformemente por una sucesión de polinomios de Bernstein $\{S_n\}_{n \in \N}$. Gracias a ella se puede
    construir la sucesión $\{S_n \circ H^{-1}\}_{n \in \N}$, que aproxima uniformemente a $f$. 
\end{proof}