% !TeX root = ../../tfg.tex
% !TeX encoding = utf8
%
%***************************************************************
% Contenido del artículo 4: Colorario 2.1
%***************************************************************

% Resultado de teoría de la medida 
Trataremos ahora de generalizar la tesis expuesta en 
 el teorema \ref{teo:2_4_rrnn_densas_M} sobre las funciones medibles. 
 Para ello recordaremos el teorema de Lusin.
% Teorema de Lusin 
\begin{teorema}[Teorema de Lusin] \label{teo:Lusin}
    Si $\mu$ es una medida regular de Borel, $E$ un conjunto de medida finita 
    y $f$ una función medible en $E$ entonces
    para cualquier $\epsilon > 0$ existirá un conjunto compacto 
    $K$ en $E$ tal que $\mu(E \setminus C) \leq \epsilon$ y donde $f$ es continua en $K$. 
\end{teorema}
\begin{proof}
    Demostración en páginas 242 y 243 de \cite{nla.cat-vn1819421}.
\end{proof}  

Notemos los puntos clave de este teorema, nos va a permitir \textit{trabajar} con una función medible como si fuera continua en un compacto
todo lo parecido a $\R^r$ como se quiera. 
 
\begin{teorema}(Caracterización de normalidad de Tietze)\label{teo:Tietze}
    Sea $X$ un espacio Hausdorff. Son equivalentes las siguientes afirmaciones: 
    \begin{enumerate}
        \item $X$ es normal.
        \item Para cada conjunto cerrado $A \subset X$ y para cualquier función continua 
        $f: A \longrightarrow \R$, $f$ admite una extensión continua $F:X \longrightarrow \R.$
        Además, si para todo $a \in A$ se cumple que $|f(a)| < c \in \R$, se puede elegir $F$
        de tal forma que satisfaga que $|F(x)| < c$ para todo $x\in X.$ 
    \end{enumerate}
    (Demostración en páginas 149-151 de \cite{james1966topology})
\end{teorema}

Como el ambiente actual en el que estamos trabajando 
es el espacio $(\R^r, \mathcal{T})$ que sabemos que es normal y puesto que es habitual que nuestras funciones estén definidas
en  compactos de $\R^r$, las podremos extender a $\R^r$. 


% Corolarios del artículo 
% Corolario 2.1
\begin{corolario} \label{cor:2_1}
    Para cada función $g \in \fM$ existe un subconjunto compacto 
    $K$ de $\R^r$ y $f \in \rrnng$ tal que para cualquier 
    $\epsilon > 0$ se tiene que 
    $\mu(K) > 1- \epsilon$ y para cada $x \in K$ tenemos que 
    \begin{equation}
        |f(x) - g(x) | < \epsilon,
    \end{equation}
    independientemente de la función de activación $\psi$, dimensión $r$ o medida $\mu$. 
\end{corolario}
\begin{proof}
    Sea $\epsilon > 0$ fijo pero arbitrario.  Gracias al teorema de Lusin \ref{teo:Lusin}
    existe un subconjunto compacto $K \subset \R^r$ de medida
    $\mu(K) > 1 - \epsilon$ donde la restricción  $g_{|K}$ es continua. 

    Por otra parte, en virtud de la caracterización de Tietze 
    \ref{teo:Tietze}, 
    por estar $g_{|K}$ definida en un compacto, admite una 
    extensión continua $G:\R^r \longrightarrow \R$ tal que 
    \begin{equation}
        \begin{split}
            G_{|K} = g_{|K} .
        \end{split}
    \end{equation}

    Por ser $G$ continua en un compacto, por la densidad de las redes neuronales en compactos en $\fC$(lema \ref{lema:A_5_uniformemente_denso_compactos} ) se tiene que existirá 
     $f \in \rrnng$ tal que 
    \begin{equation}
        \sup_{x \in K} |G(x) - f(x)| < \epsilon.
    \end{equation}

    Por lo que podemos afirmar que para todo $x \in K$
    \begin{equation}
        |f(x) -g(x)| 
        \leq 
        | f(x) -G(x)| + |G(x) -g(x)|
        < \epsilon + 0 = \epsilon
    \end{equation}
    como queríamos probar.
\end{proof}

\subsubsection{Comentarios sobre el corolario \ref{cor:2_1}}  

Este resultado nos indica que existe una red neuronal con una 
capa oculta capaz de aproximar cualquier función medible con el grado 
de precisión que se desee dentro de un compacto.   

Notemos que la diferencia que presenta el corolario recién probado
\ref{cor:2_1} con respecto al teorema \ref{teo:2_4_rrnn_densas_M}
es que en el corolario se está fijando el compacto y esto nos 
permite tener convergencia uniforme en él, mientras que en el 
teorema \ref{teo:2_4_rrnn_densas_M} para funciones medibles
tendremos asegurada tan solo la convergencia. 
